車上接生 嬰臀部先出 救護解纏頸臍帶救活女嬰

【明報專訊】何敏慧（Jane）7月4日生第二胎時，經歷了如電影般驚險的10分鐘。那日黃昏，救護車沿西區士美菲路陡峭斜坡駛往瑪麗醫院，署理救護總隊目盧思杰發現女嬰臀部先出，心知不妙，當女嬰兒身軀滑出母體後，盧再赫見臍帶緊纏嬰頸。危急關頭，盧鎮定地解開臍帶，鼓勵Jane運勁，「無人可以幫你了！不然BB頭部夾在裏面會缺氧！」女嬰出生後全身發紫，無哭聲無郁動，盧不停抹嬰兒身軀刺激其反應，3分鐘後，女嬰終放聲大哭。

Jane憶起這幕幕片段，難掩激動，望向盧及當日車上兩名救護員，和眼前5個多月大的女兒嘉嘉，盡是感恩。

消防處救護員每天接送傷患，見證生死。消防今年首11月接獲4753宗孕婦不適的救護召喚，包括7月這宗救護員親自接生的個案。那日黃昏6時許，懷孕38周的Jane快將臨盆，在灣仔躍上的士前往瑪麗醫院，未料遇下班繁忙時段，的士塞車被困夏慤道天橋約半小時。同行的何母見女兒陣痛，慌忙報警，的士停在上環干諾道西馬路上，3分鐘後救護車駛至，由盧思杰與同袍梁錫濤及李林林將Jane送上救護車。

負責駕駛的李林林回想，當日有警車開路，但港島山路多，駛至士美菲路斜路時，突聽到車廂傳來盧大叫：「要生了！」當時情况危急，Jane需即時生產，救護車正上斜路，盧決定接生，雖然Jane說產檢並無顯示胎位有異，但嬰兒卻臀部先出，嚇他一跳，羊水爆開嬰兒滑出母體，盧看到嬰兒頸部被臍帶纏着足足一圈半。

盧說，女嬰出生後皮膚呈紫黑色，亦無哭喊，內心曾作「最壞打算」，身為人父的他不斷抹女嬰身軀，以工具刺激初到人間的寶寶，3分鐘後終見證她嘴巴動了一動，臉色亦由紫色轉回粉紅。

Jane送到醫院後，向專科醫生、護士及助產士複述經歷，各人嘖嘖稱奇，指嬰兒非頭部先出兼臍帶纏頸的個案，「十個有八九個都是不愉快的結局」，讚揚救護員在車上物資短缺下，保住母女平安。Jane深信是一個奇蹟，「他們的反應更令我確信這是一件不容易的事，就算他們每天面對許多生產個案，也不是單靠僥倖便能過關」。

處方回絕「報恩」 婦親覓恩人

出院後，Jane欲尋回當日救護車上3個恩人，曾向消防處查詢，獲回覆救護員只是盡本分，毋須報恩。她輾轉間從朋友口中打聽到盧sir的消息，終在消防處一個嘉許禮上相認。在台上，盧本想拿着獎座拍照，惟Jane及時將女兒嘉嘉交給他抱着，向他致謝。Jane說：「他們是很謙卑的人，從不邀功。」

====================================

在救護車內，署理救護總隊目盧思杰（前左）今年7月為何敏慧（前右）接生，女嬰嘉嘉（前中）當時臀部先出，臍帶纏頸，盧冷靜地為她解開臍帶，不斷揉抹其身軀，令本來缺氧臉色發紫的寶寶吸入一口氣，活了過來，如今已5個月大。訪問當日，盧抱着嘉嘉，笑不攏嘴。圖另兩人為當日同車的救護員李林林（後左）及梁錫濤（後右）

個b好肥

救護員大幅調高薪酬啦！！

久違既真心笑容

難聽啲講句....缺氧咗三分鐘......個B會唔會變弱智？

要大d先知

個救護有啲似劉德華

一出世個吓，還好

Jane